\section{Hoe moet de REST API eruit komen te zien en wat zijn de vereisten die het moet hebben?}
Het ontwerpen van de \emph{Representational state transfer} (REST) \emph{application programming interfaces} is het begin stadium van de ontwerp fase. Het is belangrijk om van te voren de API vast te stellen zodat er een overeenkomst is en de gebruiker weet weet wat die kan verwachten. Om een idee te krijgen van hoe een rapportage REST API eruit kan komen te zien is er gebruik gemaakt van de API van Google Analytics \autocite{google-analytics}. Deze API kan worden gebruikt om rapportages te maken van de gegevens die Google heeft verzameld van Google Analytics.


\subsection{Request \& response}
Na een aantal gesprekken met Jorgen Horstink (Product Owner), Timme Romberg en Eric Gerrits is er een structuur vastgesteld voor de rapportagetool. De rapportagetool is \'{e}\'{e}n \gls{endpoint} die gedefineerd is waar een rapport opgevraagd wordt. Op basis van de opgevraagde gegevens wordt er een rapport gemaakt. Het rapport bestaat uit rijen van gegevens op basis van de \gls{dimension} en de \glspl{metric}. Daarnaast is er ook de mogelijkheid om te filteren op de \gls{dimension}. Deze filters zorgen ervoor dat er minder rijen terug komen. Ook is er de mogelijkheid om te filteren op de \glspl{metric}. Deze filtering zorgt ervoor dat de waarde die terug gegeven wordt kleiner wordt gemaakt bijvoorbeeld als je het totaal van alle facturen van een contact wilt zien maar alleen van het jaar 2017. 

Een voorbeeld van een \gls{request} is te zien in code voorbeeld \ref{code:json-request-poc}. Dit is een JSON structuur die opgestuurd wordt naar het rapportage \gls{endpoint}. Hier is te zien dat er een dimension wordt opgestuurd en de bijbehorende filters. Dit is de request om een winst- en verlies rekening te maken. De dimension \emph{GENERAL\_LEDGER\_ACCOUNT} zijn alle ``grootboekrekeningen'' van die administratie. Een grootboekrekening is een verzameling van gelijke uitgaven- of inkomstenposten. De request vraagt om alle grootboekrekeningen. Bij MoneyMonk hebben alle gebruikers een eigen administratie. De rapportage tool is niet om rapportages te genereren voor MoneyMonk maar voor de gebruikers van MoneyMonk. De rapportages zijn projecties van hun eigen administratie. Er wordt automatisch een filter toegevoegd voor de eigen administratie. 

Een \gls{dimension} filter bestaat uit een \emph{field}, een \emph{operator} en \emph{expressions}. Een filter is vergelijkbaar met de \emph{WHERE} conditie van SQL query. De \emph{field} waarde geeft aan op welke kolom van de tabel in de database het filter toegepast wordt. De \emph{operator} geeft aan welke operator toegepast wordt bijvoorbeeld gelijk aan, kleiner dan, groter dan etc. De \emph{expressions} geven aan met welke waarde(s) de kolom op basis van de operator wordt vergeleken. Dit kan zowel een reeks tekens als cijfers zijn. Deze filters worden gebruikt om het aantal rijen dat het rapport genereert te verminderen. Iedere dimension kan een lijst van dimension filters hebben. Elk filter is een toevoeging op alle andere filters. Alle rijen die terug wordt gegeven in het rapport voldoen aan alle eisen van het filter.

Een \gls{metric} filter bestaat uit \emph{field}, een \emph{operator} en een \emph{comparison value}. Dit filter is vergelijkbaar met de \emph{WHERE} conditie van een SQL query. De \emph{field} waarde geeft aan op welke kolom van de tabel in de database het filter toegepast wordt. De \emph{operator} geeft aan welke operator toegepast moet wordt bijvoorbeeld gelijk aan, kleiner dan, groter dan etc. De \emph{comparison value} geeft aan met welke waarde de kolom op basis van de \emph{operator} wordt vergeleken. Deze structuur geeft de grote mate van flexibiliteit. De aanvrager van het rapport bepaalt welke informatie er nodig is en hoe die het wilt bekijken. 

\begin{listing}
\inputminted{json}{Code/request-poc.json}
\caption{Voorbeeld request}
\label{code:json-request-poc}
\end{listing}

Nadat het rapport is uitgerekend word het rapport omgezet naar \emph{Javascript Object Notation} (JSON) om een response te geven aan de gebruiker. De response is te zien in figuur \ref{code:json-response-poc}. Hier is te zien dat de response rijen bevat van de gevraagde informatie. De waarde van de dimensie, in dit geval de id van de grootboekrekening, en daarna alle waardes van de metrics die erbij horen. De volgorde van de metric waardes is dezelfde volgorde als het wordt opgevraagd zodat de gebruiker weet welke waarde bij welke metric hoort.

\begin{listing}
  \inputminted{json}{Code/response-poc.json}
  \caption{Response}
  \label{code:json-response-poc}
\end{listing}

\subsection{Vereisten}
Om vast te stellen wat de belangrijkste functies van het systeem moeten zijn wordt er een requirements analyse gemaakt. Deze requirement analyse geeft antwoord op de deelvraag \emph{hoe moet de REST API eruit komen te zien en wat zijn de vereisten die het moet hebben?} Hierin wordt er gesproken met de verschillende stakeholders om de requirements vast te stellen en worden de requirements geprioriteerd. Dit deel van het onderzoek is in een apart document opgenomen en is te vinden in bijlage \ref{appendix:acceptatieplan}.
